---
title: Problème de l'arrêt 🎯
---

# Problème de l'arrêt (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](../P1_Programme_comme_donnée/images/programme.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) et le manuel de MP2I/MPI chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen* pour l'essentiel de la structure et du contenu.
    * des articles du site [Interstices](https://interstices.info/) à propos de la _calculabilité_ :
        * série d'articles de Jean-Louis Giavitto sur [l'histoire de la définition du calcul](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) dont cet [article](https://interstices.info/des-calculateurs-universels/) sur les calculateurs universels
        * article de Jean-Gabriel Ganascia sur le lien [entre calculabilité et décidabilité](https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/)




 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_calculabilite.md){: .md-button}





## On ne peut pas tout calculer : le problème de l'arrêt


!!! note "Le problème de l'arrêt est indécidable"
    Le [problème de l'arrêt](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_l%27arr%C3%AAt) peut se formuler ainsi :

    !!! example "Énoncé du problème de l'arrêt"
        On considère la fonction`arret` telle que  pour tout couple d'arguments constitué d'un algorithme `f` et d'une entrée `e`,   renvoie  :

        - `arret(f, e)` renvoie `True`  si l'algorithme `f`  appliqué à `e` se termine
        - `arret(f, e)`  renvoie `False`  sinon

        Existe-t-il un algorithme qui permet de calculer `arret(f, e)` pour tout couple d'arguments `f` et `e`.
        Autrement dit,  la fonction `arret` est-elle **calculable** et plus précisément **décidable** puisqu'elle est à valeurs booléennes ?

    Dans son article *"On Computable Numbers, with an Application to the Entscheidungsproblem"* publié en janvier 1937, [Alan Turing](https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/) a démontré que la fonction `arret` est indécidable. Il en a déduit que l'Entscheidungsproblem est indécidable.

    !!! warning "Importance du résultat"
        Le fait que   le **problème de l'arrêt est indécidable** fixe une *limite dure*  et *universelle* au pouvoir des algorithmes : on ne peut pas tout calculer !

    ![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b8/Programme_impossible_qui_teste_si_un_programme_s%27arr%C3%AAte_sur_son_entr%C3%A9e.gif){.center}

    > *Programme impossible qui teste si un programme s'arrête sur son entrée, source : Fschwarzentruber, Wikipedia [CC BY-SA 4.0 Deed](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.en)*
    


!!! question "Exercice 4"

    > *Source : le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) et le manuel de MP2I/MPI chez Ellipses de Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*

    Si on admet la [thèse de Church-Turing](https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A8se_de_Church) et le fait que le langage Python soit **Turing complet**, il est équivalent de démontrer l'indécidabilité du problème de l'arrêt dans le langage Python plutôt qu'avec une machine de Turing.

    La fonction d'arrêt est calculable si et seulement si elle peut représenter sous la forme d'une fonction Python ($=$ un algorithme). La  question de la décidabilité du problème de l'arrêt peut alors  se formuler ainsi : 

    !!! example "Énoncé du problème de l'arrêt en Python"
        Existe-t-il une fonction Python `arret` telle que pour tout couple d'arguments constitué d'une fonction Python `f` et d'une entrée `e`,  `arret(f, e)` renvoie `True` si `f(e)` se termine et `False` sinon ?

    La preuve de [Turing](https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/) est un raisonnement par l'absurde qui repose sur l'utilisation d'un [argument diagonale](https://fr.wikipedia.org/wiki/Argument_de_la_diagonale_de_Cantor). On suppose que la fonction `arret`  existe et on considère la fonction `paradoxe` qui prend en entrée un entier `n`  :

    ~~~python
    def paradoxe(n):
        if arret(paradoxe, n):
            while True:
                pass
        else:
            return n
    ~~~

    Par la suite on choisit 42 comme valeur du paramètre `n`.

    !!! success "question 1"
        
        === "énoncé"
            Dans un premier cas on considère que `paradoxe(42)` se termine.
            Montrer qu'on aboutit à une contradiction.

        === "solution"
            Si `paradoxe(42)` se termine alors `arret(paradoxe, 2)` renvoie `True` et la première branche de l'instruction conditionnelle est exéxutée, ce qui conduit à une boucle infinie. Dans ce cas, la fonction ne se termine pas et on aboutit donc à une contradiction.

    
    !!! success "question 2"
        
        === "énoncé"
            Dans un second cas on considère que `paradoxe(42)` ne se termine pas.
            Montrer qu'on aboutit aussi à une contradiction.

        === "solution"
            Si `paradoxe(42)` ne se termine pas alors `arret(paradoxe, 2)` renvoie `False` et la seconde branche de l'instruction conditionnelle est exéxutée, ce qui conduit à l'exécution d'un `return` et la fonction se termine. . De nouveau on aboutit à une contradiction.

    !!! success "question 3"
        
        === "énoncé"
            Conclure sur la décidabilité du problème de l'arrêt.

        === "correction"
            Dans les deux cas possibles de terminaison ou non terminaison de `paradoxe(42)`, on aboutit à une contradiction. Donc l'hypothèse de départ de l'existence de la fonction Python `arret` est fausse. C'est un exemple de **raisonnement par l'absurde**.  On en déduit que la fonction Python `arret` n'existe pas et donc la fonction qui détermine si un algorithme quelconque s'arrête sur son entrée n'est pas calculable. Comme c'est une fonction à valeurs booléennes, on dit qu'elle n'est pas décidable.

            Évidemment, la preuve peut se faire avec un autre entier que [42](https://fr.wikipedia.org/wiki/La_grande_question_sur_la_vie,_l%27univers_et_le_reste) !

            ![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/56/Answer_to_Life.png){.center }

            > *42 la réponse à la grande question sur la vie, l'Univers et le reste, source : Wikipedia*


!!! question "Exercice 5"

    > *Source : le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) et le manuel de MP2I/MPI chez Ellipses de Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*


    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"
            Montrer qu'il n'existe pas de fonction Python prenant en paramètre une fonction Python `f` sans paramètre et renvoyant `True` si et seulement si l'exécution de `f()` s'arrête.


        ===  "correction"

            On suppose qu'il existe une fonction `arret` qui prend en paramètre une fonction Python `f` et renvoie `True` si et seulement si  `f()` se termine. On considère la fonction :

            ~~~python
            def paradoxe():
                if arret(paradoxe):
                    while True:
                        pass
                else:
                    return n
            ~~~

            **Premier cas :** `paradoxe()` se termine.

            Dans ce cas `arret(paradoxe)` renvoie `True`, donc la première branche de l'instruction conditionnelle est exécutée, donc  la boucle infinie s'exécute et `paradoxe()` ne se termine pas. On aboutit à une contradiction.

            **Second  cas :** `paradoxe()` ne se termine pas.

            Dans ce cas `arret(paradoxe)` renvoie `False`, donc la second branche de l'instruction conditionnelle est exécutée, donc  le `return` s'exécute et `paradoxe()`  se termine. On aboutit de nouveau à une contradiction.


            Dans les deux cas possibles, on aboutit à une contradiction, donc l'hypothèse de départ de l'existence de la fonction `arret` est fausse. C'est un exemple de **raisonnement par l'absurde**.
 

!!! question "Exercice 6"
    > *Source : sujet initial de Fabien Perez partagé sur le [Forum des enseignants de NSI](https://mooc-forums.inria.fr/moocnsi/) puis modifié par Martin Fontaine (pseudo Websciences) et Jules Saget (pseudo Lemnis)*.


    On donne la définition suivante utilisée dans cet exercice :

    > Deux fonctions `f` et `g` sont dites _équivalentes sur l'entrée `e`_ si :
    >
    > - soit les exécutions de `f(e)` et de `g(e)` terminent et produisent le même résultat, c'est-à-dire `f(e) = g(e)` ;
    > - soit les exécutions de `f(e)` et de `g(e)` ne  se terminent pas.

    On considère les fonctions `f`, `g` et `h` données ci-dessous.

    ```python
    def f(n):
        if n == 0:
            return True
        elif n == 1:
            return False
        else:
            return f(n - 2)

    def g(n):
        return n%2 == 0

    def h(n):
        while True:
            x = 1
        return n%2 == 0
    ```

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"
            Justifier que les fonctions `f` et `g` sont équivalentes sur l'entrée `3`.


        === "correction"
            `f(3)= f(3 - 2)= f(1) = False` et `g(3) = (n%2 == 0) = False`. Par définition,  `f` et `g` sont équivalentes sur l'entrée `3` car `f(3)` et `g(3)` se terminent et renvoient la même valeur.

    !!! success "Question  2"

        === "énoncé"
            Montrer que les fonctions `g` et `h` ne sont équivalentes sur aucune entrée `n`.


        === "correction"
            Pour tout entier `n`  :
            
            * l'exécution de `h(n)` conduit à une boucle infinie donc `h(n)` ne se termine pas
            *  mais  `g(n)`se termine et renvoie `True` si `n` est pair et `False` sinon.

            Par définition `g` et `h` ne sont pas équivalentes car l'une se termine toujours et l'autre jamais.



    !!! success "Question  3"

        === "énoncé"
            Donner un entier `x` tel que `f` et `g` ne sont pas équivalentes sur l'entrée `x`. Justifier.


        === "correction"
            `f(-1)=f(-3)=f(-5)=f(-7) = ...` on a une *descente infinie* qui ne converge jamais vers l'un des cas de base 0 ou 1.  Donc `f(-1)` ne se termine pas, alors que `g(-1)=((-1) % 2 == 0)=False` donc `g(-1)` se termine et renvoie `False`.

            Par définition, `f` et `g` ne sont donc pas équivalents sur l'entier `-1`.
    

    Alonzo affirme avoir codé une fonction `équivalent(p1, p2, x)` qui prend en argument deux fonctions `p1` et `p2` et une entrée `x` et qui renvoie un booléen indiquant si `p1` et `p2` sont équivalentes sur l'entrée `x`.

    Il affirme de plus que l'exécution de la fonction `équivalent` termine toujours.

    Ada décide d'utiliser la fonction codée par Alan dans son programme :

    ```python
    from code_alonzo import équivalent

    def boucle_infinie(x):
        while True:
            print("∞")

    def test(p, x):
        if équivalent(p, boucle_infinie, x):
            return False
        else:
            return True
    ```

    !!! success "Question  4"

        === "énoncé"
            Justifier brièvement que, si la fonction d'Alan est correcte, l'exécution de `test(p, x)` termine toujours.


        === "correction"
            On suppose que  la fonction d'Alan est correcte. Prenons deux valeurs de `p` et `x` et exécutons `test(p, x)`. L'évaluation de  `équivalent(p, boucle_infinie, x)` se termine car la fonction d'Alan est correcte, donc elle  conduit à un  `return` dans l'une des deux branches de l'instruction conditionnelle. Par conséquentl'exécution de `test(p, x)` se termine et ce quelles que soient les valeurs de `p` et `x`.
    

    !!! success "Question  5"

        === "énoncé"
            Si la fonction d'Alonzo est correcte, que renvoie la fonction `test(p, x)` lorsque `p` s'arrête sur l'entrée `x` ?


        === "correction"
            Si la fonction d'Alonzo est correcte et si `p` s'arrête sur l'entrée `x`, alors `équivalent(p, boucle_infinie, x)` renvoie `False` puisque `p(x)` se termine mais pas `boucle_infinie(x)`.  Donc la seconde branche de l'instruction conditionnelle est exécutée et `test(p, x)` renvoie `True`.
    
    !!! success "Question  6"

        === "énoncé"
            Même question que la précédente si `p` ne s'arrête pas sur l'entrée `x`.


        === "correction"
            Si la fonction d'Alonzo est correcte et si `p` ne s'arrête pas sur l'entrée `x`, alors `équivalent(p, boucle_infinie, x)` renvoie `True` puisque `p(x)` et `boucle_infinie(x)` ne se terminent pas.  Donc la première branche de l'instruction conditionnelle est exécutée et `test(p, x)` renvoie `False`.
    
     
    !!! success "Question  7"

        === "énoncé"
            En déduire ce que fait la fonction `test`.

        === "correction"
            La fonction  `test` prend en argument une fonction Python `p` et son entrée `x` et renvoie `True`  si `p(x)` se termine  (cas de la question 5) et `False` si `p(x)` ne se termine pas (cas de la question 6). Par conséquent la fonction `test` décide le **problème de l'arrêt**.  On aboutit à une contradiction car Alan Turing a démontré que le problème de l'arrêt est indécidable

    !!! success "Question 8"

        === "énoncé"
            Que peut-on en conclure sur la fonction `équivalent` écrite par Alonzo ?

        === "correction"
            En supposant qu'il existe une 'fonction `équivalente` correcte, on aboutit à une contradiction avec l'indécidabilité du **problème de l'arrêt**. Par conséquent il n'existe pas de fonction `équivalente`  correcte. C'est un exemple de **raisonnement par l'absurde**.


    !!! note "Une autre preuve de l'Entscheidungsproblem"
        À la même époque qu'Alan Turing,  [Alonzo Church](https://www.espace-turing.fr/Naissance-de-Alonzo-Church.html) démontre  de façon indépendante qu'il ne peut exister de fonction calculable qui prend en arguments deux fonctions $f$ et $g$ et détermine leur équivalence : en  renvoyant `True` si pour toute entrée `e` telle que `f(e)` se termine  alors  `f(e) = g(e)` et `False` sinon. À partir de ce premier problème indécidable, il démontre que l'[Entscheidungsproblem](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_la_d%C3%A9cision) est indécidable.